[Battletech_cbt_20year_tri_800.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Battletech_cbt_20year_tri_800.jpg "fig:Battletech_cbt_20year_tri_800.jpg")
《**BattleTech**》（暫譯：**戰鬥科技**，另有譯作：**暴戰機甲兵**）是一個虛構的[科幻世界](../Page/科幻.md "wikilink")，類似[星艦迷航記或是](../Page/星艦迷航記.md "wikilink")[星際大戰系列](../Page/星際大戰.md "wikilink")。《**BattleTech**》最先出現的是[棋盤式的戰爭遊戲](../Page/棋盤遊戲.md "wikilink")，於1984年由[FASA公司設計](../Page/FASA.md "wikilink")。遊戲中模擬了31世紀後的未來戰場，在那時，以[核融合為動力的巨大步行](../Page/核融合.md "wikilink")[機器人](../Page/機器人.md "wikilink")，也就是所謂的**戰鬥機甲**（BattleMechs），成為戰場的主宰者，搭配[坦克](../Page/坦克.md "wikilink")、星艦、[戰鬥機等載具](../Page/戰鬥機.md "wikilink")，並使用諸如[雷射](../Page/雷射.md "wikilink")、[粒子砲](../Page/粒子砲.md "wikilink")（particle
projection cannons）、電磁槍（gauss
rifles）、自動機砲和飛彈等武器。遊戲的主軸就是戰鬥機甲之間的戰鬥，以及關於戰鬥機甲的種種故事，所以《**BattleTech**》可以算是一種有著濃重軍事風的科幻世界。

《**BattleTech**》最早期的版本名叫《**BattleDrolds**》（『drold』是[機器人的別稱](../Page/機器人.md "wikilink")），但由於[喬治盧卡斯](../Page/喬治盧卡斯.md "wikilink")（George
Lucas）和[盧卡斯影業](../Page/盧卡斯影業.md "wikilink")（Lucasfilm
Ltd.）已經先為『drold』一字註冊了商標，所以從第二版開始便改名叫《**BattleTech**》。

《**BattleTech**》贏得了三次**Origins**獎，並延伸了許多產品與擴充資料。

最早的戰鬥機甲設計取材自《[超時空要塞](../Page/超時空要塞.md "wikilink")》等其它動畫，但由於版權因素，已經不再使用。

據目前的估計，已經有兩千五百萬人玩過《**BattleTech**》相關遊戲、或是讀過相關的小說。並至少有一千萬人玩過《**BattleTech**》的改編電玩，《[機甲爭霸戰](../Page/機甲爭霸戰.md "wikilink")》（**MechWarrior**）系列電玩和《**MechWarrior:
Dark
Age**》系列玩具也已經賣破千萬，已知有超過三百款的遊戲與玩具產品被發行，相關的書籍例如核心規則書也是一再的被出版，並有超過五千個由社群製作的相關網頁。

## BattleTech中的政體

《**BattleTech**》的世界有著許多的星際人類政府，由星際聯盟（Star
League）的剩餘成員所構成，這些政府時常為了爭奪內天體世界（Inner
Sphere）的控制權以及五個繼承國（the five Successor States）的地位而爭戰。

### 內天體世界（Inner Sphere）

主要由五個繼承國與高等家族（the Great Houses）所統治，內天體世界一直都是《**BattleTech**》的故事核心。
[Battletech_cover_legendofthejadephoenix.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Battletech_cover_legendofthejadephoenix.jpg "fig:Battletech_cover_legendofthejadephoenix.jpg")

#### 主要派系

  - Federated Suns
      - 統治者：Davion家族
  - Draconis Combine
      - 統治者：Kurita家族
  - Capellan Confederation
      - 統治者：Liao家族
  - Lyran Alliance
      - 統治者：Steiner家族
  - Free Worlds League
      - 統治者：Marik家族
  - Rasalhague Dominion
      - 由鬼熊（ghost bear）佔領區和殘存的自由Rasalhague共和國所組成。
      - 統治者：統治委員會（The Dominion Council），政治上由推選出來的王侯領導，軍事上由鬼熊氏族的可汗所領導。

#### 次要派系

  - **ComStar**是一支強大的半宗教性組織，在星際聯盟結束後控制著Terra星（[地球](../Page/地球.md "wikilink")）直到氏族（the
    Clans）的入侵。ComStar向來以中立派系自居，但也主掌並壟斷超光速科技，一直到Word of Blake的分裂為止。
  - **Word of Blake**是從ComStar分裂出來的一個組織，在Myndo Waterly死後組成。Word of
    Blake在西元3058年征服了Terra星，並在西元3067年發動大型[聖戰](../Page/聖戰.md "wikilink")（附註：此語與[伊斯蘭教無關](../Page/伊斯蘭教.md "wikilink")），聖戰最終導致天體共和國（the
    Republic of the Sphere）的建立。
  - '''St. Ives Compact '''是個短命的分裂政府，從Capellan邦聯分裂出來，於第四次繼承戰爭（the 4th
    Succession War）後建立。然而又經過短暫的戰爭後，再度被邦聯統一。
  - **Terran Hegemony**是第一個跨星球的政府，在星際聯盟垮台後結束。
  - '''Republic of the Sphere '''於Word of Blake所發動的聖戰中建立，在擊敗了Word of
    Blake的部隊之後，Devlin
    Stone控制了從Terra星到一百二十光年之遙的整個世界。西元3132年，在高能脈衝發電機（HyperPulse
    Generators，HPG）失去作用後，星際間的聯繫瞬間停止，進入了黑暗世紀（Dark Age），並導致共和國分裂成數個政體：
      - Bannson's Raiders：傭兵組織，由富裕又具有野心的商人Jacob
        Bannson所建立。可能最後併入了Liao家族。
      - Dragon's Fury：Draconis Combine的同盟。在首領Katana
        Tormark獲得了『Dieron的戰神』（Warlord of the Dieron
        District）的封號之後，併入Draconis Combine。
      - Northwind Highlanders：原為傭兵組織，後負責共和國的行星防衛。可能最後併入共和國軍隊。
      - Swordsworn：Federated Suns的盟友，由Lord Governor Aaron Sandoval領導。
      - Spirit Cats：超新星虎氏族（Clan Nova Cat）的盟友。在銀河指揮官Kev
        Rosse遭刺殺後併入超新星虎正規軍。
      - Stormhammers：Lyran Commonwealth的盟友。
      - Steel Wolves：野狼氏族（Clan Wolf）的盟友，銀河指揮官Anastasia Kerensky在擊敗了Kal
        Radick之後獲得掌控權。

### 氏族（The Clans）

氏族由Aleksandr
Kerensky帶著被放逐的星際聯盟部隊所組織而成。最先他們是為了避免派系鬥爭（派系鬥爭導致星際聯盟的分裂），隨後氏族開始孕育大量的基因改造戰士，一些氏族在3040年後入侵內天體世界，而之後仍然留在內天體世界。其中一些氏族繼續磨練他們的戰技，並打算進一步攻向Terra星—也就是前星際聯盟的核心以及人類的發源地。Kerensky為最初的二十支氏族命名，雖然經過數世紀後只剩下了十四支氏族，氏族們仍然相當敬重當初被給予的名號。
[Battletech_cover_patriotsandtyrants.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Battletech_cover_patriotsandtyrants.jpg "fig:Battletech_cover_patriotsandtyrants.jpg")

  - Clan Blood Spirit（血靈）
  - Clan Burrock （刺蜈蚣）
  - Clan Cloud Cobra（黑云蛇）
  - Clan Coyote（郊狼）
  - Clan Diamond Shark（鑽石鯊）
  - Clan Fire Mandrill（火山魈）
  - Clan Ghost Bear（鬼熊）
  - Clan Goliath Scorpion（巨蠍）
  - Clan Hell's Horse（地獄馬）
  - Clan Ice Hellion（冰鷲）
  - Clan Jade Falcon（碧玉鷹）
  - Clan Jade Wolf（碧玉狼）
  - Clan Mongoose（貓鼬）
  - Clan Nova Cat（超新星虎）
  - Clan Sea Fox （海狐）
  - Clan Smoke Jaguar（迷霧豹）
  - Clan Snow Raven（雪鴉）
  - Clan Star Adder（星蛇）
  - Clan Steel Viper（鐵煉毒蛇）
  - Clan Widowmaker（黑寡婦）
  - Clan Wolf（野狼）
  - Clan Wolverine（狼獾）

### 傭兵（Mercenaries）

內天體世界裡有許多可供僱佣的武裝組織，其中有些相當的有名而且強大，而他們的行動也往往對整個世界歷史有著一定程度的影響。以下為較著名的傭兵公司列表：
[Battletech_cover_stormsoffate.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Battletech_cover_stormsoffate.jpg "fig:Battletech_cover_stormsoffate.jpg")

  - Wolf's Dragoons（狼族龙骑兵）
  - Eridani Light Horse（艾瑞德尼轻骑）
  - Kell Hounds（凯尔猎犬）
  - Northwind Highlanders（北风高地人）
  - Grey Death Legion（灰色死亡军团）
  - Waco Rangers
  - Snord's Irregulars（後來的Rhonda's Irregulars）
  - Smithsons Chinese Bandits
  - 21st Centauri Lancers
  - Miller's Marauders（後來的Barber's Marauder IIs）
  - 12th Star Guards
  - Dismal Disinherated

### 外圍國度（The Periphery Realms）

外圍國度為內天體世界的外圍獨立政體統稱，有些政體在星際聯盟出現以前就已經進行殖民了。這些政體有獨立的行星、小規模的商業聯盟以及海盜集團等。這些政體也往往為了繼承國（the
Successor States）的權力而彼此鬥爭。

  - Circinus Federation：海盜王國，在抵抗Marian Hegemony的入侵時為Word of
    Blake的同盟，但王國隨後在聖戰（Jihad）時被殲滅。
  - Elysian Fields：在氏族入侵時被征服。
  - Fiefdom of Randis
  - Filtvelt Coalition：在Word of Blake發動的聖戰中（也可能是之後），脫離Federated Suns獨立。
  - Greater Valkyrate：海盜王國，在3050年的入侵中被氏族征服。
  - Lothian League：一個小規模的外圍政體，後在3063年被Marian Hegemony征服。
  - Magistracy of Canopus：一個較大的外圍政體，Capellan Confederation的同盟。
  - Marian
    Hegemony：從原本的盜匪王國轉變為小型政體。這是取材自現實中[羅馬帝國的發展](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")。
  - Mica Majority：小規模的（具有[大氣層的](../Page/大氣層.md "wikilink")）殖民地同盟。
  - Niops Association：小規模的殖民地同盟。
  - Oberon Confederation：在氏族入侵時被征服。
  - Outworlds Alliance：和平的與雪鴉氏族（Clan Snow Raven）合併，並在3060年後改名為Raven
    Alliance。
  - Rim Collection：Rim Worlds Republic的殘存政體。
  - Rim Territories
  - Taurian Concordat：規模最大的外圍政體，人民有強烈的愛國意識但並不仇視外國人。
  - Tortuga Dominions：海盜集團。

## 改編電玩

《**BattleTech**》已經有幾個較知名的電玩系列：

### 《MechWarrior》系列

大陸譯作：《機甲戰士》、台灣譯作：《機甲爭霸戰》，為具有動作性的機器人戰鬥模擬遊戲。

  - 《MechWarrior》（1989）
  - 《MechWarrior 2: 31st Century Combat》（1995）
      - 《MechWarrior 2: Ghost Bear's
        Legacy》（[資料片](../Page/資料片.md "wikilink")）（1995）
      - 《MechWarrior 2: Mercenaries》（1996）
      - 《MechWarrior 2: Titanium
        Trilogy》（三部曲合集與[3D加速版](../Page/3D.md "wikilink")）（1998）
  - 《MechWarrior 3》（1999）
      - 《MechWarrior 3: Pirate's Moon》（資料片）（1999）
  - 《MechWarrior 4: Vengeance》（2000）
      - 《MechWarrior 4: Black Knight》（資料片）（2001）
      - 《MechWarrior 4: Inner Sphere Mech Pack》（資料片）（2002）
      - 《MechWarrior 4: Clan Mech Pack》（資料片）（2002）
      - 《MechWarrior 4: Mercenaries》（2002）
  - 《MechWarrior Online》（2012）

### 《MechCommander》系列

台灣譯作：《鋼彈司令》。顧名思義，為指揮機甲戰鬥的[即時戰爭遊戲](../Page/即時戰略.md "wikilink")。

  - 《MechCommaner》（1998）
      - 《MechCommaner Gold》（黃金版）（1999）
  - 《MechCommander 2》（2001）

### 《MechAssault》系列

台灣譯作：《機甲先鋒》。發行在[Xbox及](../Page/Xbox_\(遊戲機\).md "wikilink")[任天堂DS平台上的動作遊戲](../Page/任天堂DS.md "wikilink")。

  - 《MechAssault》（2002，Xbox）
  - 《MechAssault 2: Lone Wolf》（2004，Xbox）
  - 《[MechAssault: Phantom
    War](../Page/机甲先锋：幻影战争.md "wikilink")》（2006，任天堂DS）

## 外部連結

  - [官方的BattleTech網站](http://www.classicbattletech.com/)
  - [MobyGames的MechWarrior系列連結入口](http://www.mobygames.com/game_group/sheet/gameGroupId,9/)

[Category:科幻小说](../Category/科幻小说.md "wikilink")
[Category:電子遊戲系列](../Category/電子遊戲系列.md "wikilink")
[Category:戰棋](../Category/戰棋.md "wikilink")